%---------------------------------------------------------------------
%
%                      agradecimientos.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% agradecimientos.tex
% Copyright 2009 Marco Antonio Gomez-Martin, Pedro Pablo Gomez-Martin
%
% This file belongs to the TeXiS manual, a LaTeX template for writting
% Thesis and other documents. The complete last TeXiS package can
% be obtained from http://gaia.fdi.ucm.es/projects/texis/
%
% Although the TeXiS template itself is distributed under the 
% conditions of the LaTeX Project Public License
% (http://www.latex-project.org/lppl.txt), the manual content
% uses the CC-BY-SA license that stays that you are free:
%
%    - to share & to copy, distribute and transmit the work
%    - to remix and to adapt the work
%
% under the following conditions:
%
%    - Attribution: you must attribute the work in the manner
%      specified by the author or licensor (but not in any way that
%      suggests that they endorse you or your use of the work).
%    - Share Alike: if you alter, transform, or build upon this
%      work, you may distribute the resulting work only under the
%      same, similar or a compatible license.
%
% The complete license is available in
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene la página de agradecimientos.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Agradecimientos}

\cabeceraEspecial{Agradecimientos}

\begin{FraseCelebre}
	\begin{Frase}
	Sentir gratitud y no expresarla, es como envolver un regalo y no darlo.
	\end{Frase}
	\begin{Fuente}
	William Arthur Ward
	\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

Al momento de hacer un balance sobre las experiencias y cosas que he vivido durante mi carrera universitaria, quedan en mi memoria muchos recuerdos hermosos y positivos, sobre todo, por aquellas personas a las que conocí y que hoy forman parte de mi vida. 

Quiero agradecer profundamente y en primer lugar a mi papá Oscar y a mi mamá Rosa, quienes con su confianza y amor creyeron en mi, me brindaron su total y completo apoyo para que yo pueda irme a estudiar a una ciudad diferente a la que vivo, con el objetivo de poder formarme profesionalmente. Sin lugar a dudas que sin ellos, esto hubiera sido imposible. A mi hermana María, con quien compartimos la experiencia de vivir juntos y acompañarnos en todo tipo de situaciones, la cual nunca dudó en estar presente por cualquier cosa que necesite. A mi novia Sofia, quien con su amor, contención y presencia supo darme aliento y confianza en aquellos momentos de flaqueza, festejando en las victorias y acompañando en las caídas. A mis amigos, la familia que uno elige, por el cariño de tantos años y la confianza de saber que siempre van a estar presentes.

Me gustaría además agradecer a cada una de las personas que componen la Facultad de Ingeniería y Ciencias Hídricas. A todos los profesores que con su conocimiento, experiencias y formas marcaron el camino para poder hoy estar presentando mi proyecto final de carrera. Me llena de orgullo decir que yo estudié en esta facultad.

También mi gratitud va hacia mis directores de proyecto, excelentes profesionales y pilares fundamentales en el desarrollo de esta Tesis, ya que sin ellos hubiera sido prácticamente imposible para mí llevarla adelante de la manera en la que lo hicimos.

Por último y no menos importante, a los amigos que me llevo de esta hermosa experiencia: Agu, Lautaro, Facu S., Foco, Damu, Tinky, Facu C., Tomi, Guido, Gian y Pico. Gracias por siempre brindarme su conocimiento, tener la mejor predisposición y luchar codo a codo sabiendo que esta carrera, si no se la hace en equipo, se hace muchísimo más difícil de llegar.

\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
