%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
No basta tener un buen ingenio, lo principal es aplicarlo bien.
\end{Frase}
\begin{Fuente}
René Descartes
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

En la actualidad, el constante avance de las tecnologías de comunicación
permite que la transmisión de información multimedia sea un aspecto común y diario
para las personas que utilizan dispositivos móviles. El fenómeno de las redes sociales,
trae consigo un tráfico de datos que muchas veces se hace difícil de administrar y
controlar por los usuarios, produciendo que se alcance el límite de almacenamiento en
los dispositivos, principalmente en aquellos de gama baja o media, aunque
ocasionalmente sucede también en los últimos modelos. Por otro lado, cuando se
quieren administrar los archivos de un dispositivo móvil, o bien al realizar una copia de
seguridad, las tareas llevadas a cabo para organizar las imágenes consumen mucho
tiempo. 

Gracias a los grandes avances que hoy en día provee la visión artificial, una
disciplina que combina técnicas de procesamiento de imágenes y aprendizaje
maquinal, se considera posible lograr un sistema que cuente con las propiedades
adecuadas para lograr un agrupamiento o \textit{clustering} de datos , basándose en una
similitud computada sobre lo mismos. Con ello, se podría sugerir al usuario una
estructura de directorios para organizar las imágenes de su dispositivo, y a partir de ahí
proveer funcionalidades para agilizar y automatizar las tareas de administración
involucradas, reduciendo el tiempo y esfuerzo requerido.

Por lo tanto, la propuesta de este proyecto es implementar una aplicación que
agrupe, de manera automática, las imágenes de un directorio seleccionado por el
usuario. Luego, una vez realizado el procesamiento, éste podrá tomar la decisión que
desee interactuando con el resultado (e.g eliminar un grupo obtenido, fusionarlo con
otros, renombrar carpetas, ingresar en un grupo y eliminar alguna imagen en particular,
etc.). Dicha aplicación será implementada para la plataforma Android, dado que es un
sistema operativo muy popular y además gratuito.

\smallskip
\noindent \textbf{Palabras claves:} imágenes, agrupamiento, administración y control, similitud computada.

\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
